\documentclass[hlink,autocite]{diploma}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}

\title[Класс diploma: краткое руководство]{Класс «diploma»}
\subtitle{Краткое руководство}
\author[Юшков К.\,Б.]{Юшков К.\,Б.\thanks{\texttt{e-mail:} personal@protonoa.by.ru}}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle


\epigraph{Чубака --- это вуки с планеты Киши, но живет чубака на планете Эндо, а теперь вдумайтесь: в этом же нет смысла. С какой стати чубаке, вуки высотой два с половиной метра, жить среди эвоков, которые чуть выше полуметра. В этом нет абсолютно никакого смысла.\\
\indent Но самый главный вопрос, который вы должны себе задать: какое отношение это имеет к нашему делу? Никакого! Это не имеет никакого отношения к делу, в этом нет смысла. Посмотрите на меня --- я тут стою и говорю о чубаке. В этом есть смысл? В этом не ни малейшего смысла!}{South Park}


\freesection{Предыстория}
Этот класс документов \LaTeX'а  был создан в процессе написания диплома. Класс \texttt{diploma} ориентирован для подготовки документов в формате \texttt{pdf}. За основу были взяты собственные наработки, некоторые «заплаты» из книги Львовского~\cite{Lvovski} а также стандартные \LaTeX-классы \texttt{article} и \texttt{report}. Таким образом, Разработанный класс и дополнения к нему являются с моей точки зрения некоторым оптимальным их сочетанием. Кроме того, если Вам упорно твердят, что  шрифт высотой \texttt{12pt} в \LaTeX'е меньше, чем например Times New Roman в MS Word, данный класс позволяет достаточно просто увеличить размер шрифта процентов на 5.

\dedication{посвящается несознательным юзерам «МС Оффиса»}

\tableofcontents
\newpage

\section{Классовые особенности}
\subsection{Происхождение класса}
Класс \texttt{diploma} создан на основе стандартных \LaTeX классов \texttt{article} и \texttt{report}. Таким образом, он наследует большинство их общих черт и удобен для подготовки документов среднего объёма (например, диплома или диссертации).

\begin{table}[!h]
  \caption{Сравнение \texttt{\upshape diploma} со стандартными классами}
  \centering
\begin{tabular}{!{\bvline}l|c|c|c!{\bvline}}
\bhline
 &  \texttt{article}  & \texttt{\bfseries diploma} &  \texttt{report} \\
\hline
Разбиение на главы & $-$ & $\mathbf\mp$ & $+$ \\
\hline
Титульный лист & $\mp$  & $\mathbf\mp$ &  $\mp$ \\
\hline
Набор в две колонки & $\mp$  & $\mathbf\mp$ &  $\mp$ \\
\hline
Колонтитулы & $\mp$  & $\mathbf\mp$ &  $\pm$ \\
\hline
Нестандартные форматы бумаги & $\pm$  & $\mathbf-$ &  $\pm$ \\
\hline
Шрифт \texttt{14pt} & $-$  & $\mathbf\mp$ &  $-$ \\
\hline
Поддержка \texttt{dvi} & $+$  & $-$ &  $+$ \\
\hline
Поддержка \texttt{refname} & $+$  & $+$ &  $-$ \\
\hline
Поддержка \texttt{bibname} & $-$  & $+$ &  $+$ \\
\bhline
\end{tabular}
\end{table}

В данном классе, в отличие от всех стандартных, рубрикация документа возможна как с использованием глав, так и без их применения. Помимо этого предусмотрена полная русификация названий разделов, алфавитной нумерации списков и уравнений, даты.

\subsection{Классовые опции}
\begin{enumerate}
    \item Заимствованные из стандартных классов (по умолчанию выключены):
    \begin{itemize}
        \item\texttt{landscape}\par\parindent=2em
        поворачивает лист из книжного в альбомный.
        \item\texttt{twoside}\par\parindent=2em
        печать с двух сторон листа с полями разной величины на чётных и нечётных страницах.
        \item\texttt{twocolumn}\par\parindent=2em
        печать в две колонки.
        \item\texttt{10pt}\par\parindent=2em
        базовый шрифт \texttt{10pt}.
        \item\texttt{11pt}\par\parindent=2em
        базовый шрифт \texttt{11pt}.
        \item\texttt{titlepage}\par\parindent=2em
        печать отдельной титульной страницы.
    \end{itemize}

    \item Уникальные:
    \begin{itemize}
        \item\texttt{14pt}\par\parindent=2em
        базовый шрифт \texttt{14pt}. Требуется установка файла \texttt{size14.clo} вместе с файлом класса (см. раздел \ref{Install}).
        \item\texttt{сhapters}\par\parindent=2em
        рубрикация документа с использованием глав.
        \item\texttt{norussify}\par\parindent=2em
        отключение русификации.
        \item\texttt{hlink}\par\parindent=2em
        подключает пакет \texttt{hyperref} для \texttt{pdf}-документов. Таким образом, внутри документа работают гиперссылки. Данную опцию удобно использовать
        \item\texttt{autocite}\par\parindent=2em
        формирование списка публикаций автора (см. \ref{avto}).
        \item\texttt{enlarge}\par\parindent=2em
        искусственное увеличение размера шрифта (см. раздел \ref{page}).
        \item\texttt{fulltoc}\par\parindent=2em
        расширенное оглавление, содержащее списки рисунков и фигур, аннотацию, оглавление.
        \item\texttt{nostdfoots}\par\parindent=2em
        обозначение сносок звёздочками и новая нумерация на каждой странице.
    \end{itemize}

    \item Опции по умолчанию:
    \begin{itemize}
        \item\texttt{12pt}\par\parindent=2em
        базовый шрифт \texttt{12pt}.
        \item\texttt{oneside}\par\parindent=2em
        печать с одной стороны листа.
        \item\texttt{onecolumn}\par\parindent=2em
        печать в одну колонку.
        \item\texttt{notitlepage}\par\parindent=2em
        заголовок в тексте.
        \item\texttt{noсhapters}\par\parindent=2em
        рубрикация документа без использования глав.
        \item\texttt{russify}\par\parindent=2em
        русификация.
        \item\texttt{nohlink}\par\parindent=2em
        гиперссылки выключены.
        \item\texttt{normals}\par\parindent=2em
        нормальный размер текста.
        \item\texttt{nofulltoc}\par\parindent=2em
        обычное оглавление.
        \item\texttt{stdfoots}\par\parindent=2em
        стандартное оформление сносок.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Заполнение страницы}\label{page}
Стандартные классы  \LaTeX'а рассчитаны на неметрические размеры страницы типа \texttt{letter}, \texttt{legal} и прочие. Поскольку в России единственный применяемый формат~--- \texttt{a4} ($210\times297$~мм), данный пакет не предусматривает другого размера бумаги. При этом использование классовой опции \texttt{enlarge} позволяет искусственно увеличить размер шрифта при печати примерно на 1 пункт. Для этого после компиляции  документа в формат \texttt{pdf} необходимо обрезать а \texttt{Acrobat}`е правое поле на 16~мм и нижнее на 24~мм, а при печати установить опцию \texttt{"Растягивать маленькие страницы до размера бумаги"}. Хотя такой приём очень грубый, размер шрифта при печати реально увеличивается, и претензии, что \TeX'овские шрифты меньше «настоящих» становятся совсем беспочвенными.

\subsection{Русификация}
\begin{table}[!h]
  \caption{Вариант русификации в данной реализации}
  \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \verb"\partname" & Часть \\
        \verb"\chaptername" & Глава \\
        \verb"\contentsname" & Оглавление \\
        \verb"\figurename" & Рис. \\
        \verb"\tablename" & Таблица \\
        \verb"\appendixname" & Приложение \\
        \verb"\refname" & Список литературы \\
        \verb"\bibname" & Список литературы \\
        \verb"\listtablename" & Список таблиц \\
        \verb"\listfigurename" & Список иллюстраций \\
        \verb"\appendixname" & Приложение \\
        \verb"\abstractname" & Аннотация \\
        \verb"\indexname" & Предметный указатель \\
        \hline
    \end{tabular}\label{Rus}
\end{table}

Русификация названий разделов  приведена в таблице~\ref{Rus}. Кроме того, в нумерованных списках второго уровня используется кириллица, в третьего уровня~--- римские цифры. Кириллица используется также при нумерации уравнений внутри окружения \texttt{subequations}.

Также приняты опции \verb"\frenchspacing" и \verb"\righthyphenmin=2" и переведена дата, задаваемая командой \verb"\today".



\section{Дополнительные возможности}
\subsection{Таблицы и границы}
Данный класс автоматически включает стилевой пакет \texttt{array} с его возможностями. Более того добавлены команды \verb"\bhline" и  \verb"\bvline", печатающие толстые линии в таблице. Чтобы сделать толстую горизонтальную линию достаточно вместо \verb"\hline" использовать \verb"\bhline"; для применения толстой вертикальной линии в опциях окружения \texttt{tabular} надо вместо \verb"|" вставить \verb"!{\bvline}". Толщина толстых линий равняется \texttt{1pt}.

\subsection{Макросы}


В классе \texttt{diploma} уже подключены математические пакеты \texttt{amsmath} и \texttt{amssymb}. Стандартные команды \verb"\tan" и \verb"\cot" в нормальном режиме выдают русские обозначения $\tan$ и $\cot$, и английские при включении опции \texttt{norussify}. Для математического режима в класс добавлены следующие макроопределения
\begin{itemize}
    \item \verb"\dg" значок градуса $\dg$.
    \item \verb"\Rot{#1}" оператор ротора $\Rot{\vec a}$.
    \item \verb"\Grad{#1}" оператор градиента $\Grad{\vec a}$.
    \item \verb"\PD{#2}" частная производная $\PD{f}{x}$.
    \item \verb"\PDD{#2}" вторая частная производная $\PDD{f}{x}$.
    \item \verb"\defeq" равенство с определением $\defeq$.
    \item \verb"\Int" интеграл в бесконечных пределах $\Int$.
    \item \verb"\Iint" двойной интеграл в бесконечных пределах $\Iint$.
    \item \verb"\sinc" функция $\sinc x=\sin x /x$.
    \item \verb"\const" константа.
    \item \verb"\Ohm" значок Ома $\Ohm$.
    \item \verb"\iu" мнимая единица $\iu$.
    \item \verb"\en{#1}" экспонента в виде показательной функции $\en{x}$.
\end{itemize}


В текстовом режиме работает макрос \verb"\chf{#1}", печатающий формулы химических веществ, например  \verb"\chf{C_2H_5OH}" даёт в результате \chf{C_2H_5OH}.

\subsection{Прочие дополнения}
\subsubsection{Эпиргаф}
Эпиграф к данному руководству сформирован командой \verb"\epigraph{#1}{#2}". Первый аргумент команды содержит сам эпиграф, а второй~--- автора и название произведения.

\subsubsection{Посвящение}
Команда \verb"\dedication{#1}" создаёт посвящение с текстом, указанным в аргументе на отдельной странице крупным курсивным шрифтом.

\subsubsection{Выделение текста линией}
\markedpar{Команда \texttt{\symbol{"5C}markedpar} выделяет содержание аргумента в абзац, отмеченный слева вертикальной линией.}

\subsubsection{Нумерованные параграфы}
Список \verb"numparagraphs", используемый как и другие списки, представляет собой простые параграфы с нумерацией, отделённой скобкой. Данный вид списков удобно использовать, например, для оформления выводов или целей и задач.

\subsubsection{Сноски}
В стандарте сноски нумеруются сквозным образом через весь документ, использование опции \verb"nostdfoots" подчиняет нумерацию сносок нумерации страниц и обозначает их не цифрами, а звёздочками. \textbf{При использовании этой опции нужно аккуратно следить, чтобы на странице нумерация сносок не начиналась с двойки}\footnote{Особенности \TeX'овского форматирования из-за которых не рекомендуется подчинять нумерацию сносок нумерации страниц}.

\subsubsection{Введение и заключение}
Чтобы такие разделы документа, как введение, заключение, список литературы не нумеровались удобно применять команду \verb"\freesection", ставящую ненумеруемую секцию и добавляющую её в оглавление. Особенность этой команды состоит в том, что при использовании глав (см. раздел \ref{chaps}) раздел, выделенный командой \verb"\freesection", выводится в оглавление с нулевой глубиной вложенности (т.е. так же, как и глава). Кроме этого предусмотрены команды \verb"\nsection" и \verb"\nsubsection", которые ставят ненумеруемые разделы как \verb"\section*" и \verb"\subsection*", но вставляют их в оглавление документа.

\subsubsection{Декоративная линейка}
В конце документа можно нарисовать красивую линейку командой \verb"\beautifulline". Выглядеть это будет так:\\
\beautifulline

\subsubsection{Колонтитулы}\label{headings}
\thispagestyle{title}
Стандартные стили оформления страниц в классе \texttt{diploma} были видоизменены. Например, это руководство оформлено при помощи команды \verb"\pagestyle{plain}". В стилях \texttt{headings} и \texttt{myheadings} содержание верхнего колотнитула отделено от текста линейкой. Кроме того, в данном классе добавлен стиль \texttt{title}, отражающий название и автора документа, заданных в преамбуле командами \verb"\title" и \verb"\author" (подробнее об этом в следующем разделе руководства \ref{title}). Например, эта страница оформлена именно таким стилем \thispagestyle{title} при помощи команды \verb"\thispagestyle{title}".

\subsubsection{Пустая команда}
Макрос \verb"\void{#1}" игнорирует содержание аргумента. Его удобно использовать, например, при создании предметного указателя, если Вы хотите поместить в указатель синоним одного из пунктов. Например, в тексте на стр. 7 встречается упоминание Аристотеля, и Вы помещаете его в указатель командой \verb"\index{Аристотель|textbf}". Тем не менее, Вы хотите, чтобы в указателе также стоял пункт «Стагирит», но естественно при этом просто отсылать на пункт указателя «Аристотель». Для этого в произвольном месте текста достаточно вставить команду \verb"\index{Стагирит@Стагирит, см. \emph{Аристотель}|void}". При этом в указателе будут созданы два пункта:
\begin{quote}
Аристотель, \textbf{7}

Стагирит, см. \emph{Аристотель}
\end{quote}
Команда \verb"\void" здесь нужна, чтобы подавить вывод номера страницы, на которой появляться команда \verb"\index{Стагирит...}". Запятую же, создаваемую программой \texttt{makeindex} можно убрать из окончательного \texttt{*.ind} файла автозаменой, присутствующей в большинстве текстовых редакторов (подробнее об использовании предметного указателя см.~\cite{Lvovski}).


\subsection{Титульная страница}\label{title}
Доработки били внесены в стандартные команды формирования титульной страницы при помощи команды \verb"\maketitle". У команд \verb"\title" и \verb"\author" были добавлены необязательные аргументы, используемые при оформлении колонтитулов стилем \texttt{title} (см. \ref{headings}). Используются эти аргументы следующим образом:
\begin{center}
\verb"\title[Краткая форма]{Полная форма}"
\end{center}
Если необязательный аргумент отсутствует, в колонтитулы пойдёт полная форма, то есть содержание обязательного аргумента команды. Использовать краткую форму записи авторов необходимо, если Вы пользуетесь командой \verb"\thanks", поскольку в противном случае её содержание также отразится в колонтитуле.

Помимо этого, добавлена команда \verb"\subtitle" с одним обязательным аргументом, формирующая подзаголовок документа.

Хотя класс \texttt{diploma}, как и стандартные \texttt{article} и \texttt{report} позволяют автоматически генерировать титульную страницу из аргументов команд \verb"\title", \verb"\author", \verb"\thanks" и \verb"\date", помещённых в преамбуле документа, этот вариант мало похож на то, что требуется для оформления дипломов или диссертаций, поэтому я создал титульную страницу вручную, используя стандартное окружение \texttt{titlepage}. В определении окружения \texttt{titlepage} также исправлена нумерация страниц, поскольку \TeX не нумерует вообще титульную страницы, а по российским правилам оформления титульная страница включается в общее число страниц и имеет номер 1, который не печатается.

\newpage
\begin{verbatim}
\begin{titlepage}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\selectfont
    \begin{center}
        \textsc{Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова\\
        Физический факультет\\
        Кафедра шарикоподшипников\\}
        \vspace*{3\fill}
        {\LARGE \bfseries АНОМАЛЬНАЯ ПРЕЦЕССИЯ
        \\ МНИМЫХ ОПТИЧЕСКИХ ОСЕЙ
        \\ В ЛАЗЕРНОМ ГИРОСКОПЕ\\}
    \end{center}
    \vspace*{4\fill}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{p{0.48\textwidth}p{0.48\textwidth}}
            \begin{flushleft}
                Допущена к защите\\ "\underline{~~~~~}" декабря 2006 г.\\~\\
                \bigskip
                \parbox{7cm}{\flushright Зав. кафедрой шарикоподшипников,
                \\ доктор  физ.-мат. наук, профессор \hfill\, \\ Мориарти \\}
            \end{flushleft}
            &
            \begin{flushright}
                Дипломная работа\\ студента 600 группы \\Нерадивого\\
                \bigskip
                Научный руководитель\\ канд. физ.-мат. наук, доцент \\Тупой
            \end{flushright}
            \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
       Москва, 2006
    \end{center}
\end{titlepage}
\end{verbatim}

\newcounter{tmppage}
\setcounter{tmppage}{\value{page}}
\begin{titlepage}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\selectfont
    \begin{center}
        \textsc{Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова\\
        Физический факультет\\
        Кафедра шарикоподшипников\\}
        \vspace*{\fill}
        \vspace*{\fill}
        \vspace*{\fill}
        {\LARGE \bfseries АНОМАЛЬНАЯ ПРЕЦЕССИЯ\\ МНИМЫХ ОПТИЧЕСКИХ ОСЕЙ\\ В ЛАЗЕРНОМ ГИРОСКОПЕ\\}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \vspace*{\fill}
    \vspace*{\fill}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{p{0.48\textwidth}p{0.48\textwidth}}
            \begin{flushleft}
                Допущена к защите\\ "\underline{~~~~~}" декабря 2006 г.\\~\\
                \bigskip
                \parbox{7cm}{\flushright Зав. кафедрой шарикоподшипников,
                \\ доктор  физ.-мат. наук, профессор \hfill\, \\ Мориарти \\}
            \end{flushleft}
            &
            \begin{flushright}
                Дипломная работа\\ студента 600 группы \\Нерадивого\\
                \bigskip
                Научный руководитель\\ канд. физ.-мат. наук, доцент \\Тупой
            \end{flushright}
            \\
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
       Москва, 2006
    \end{center}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{\value{tmppage}}
\addtocounter{page}{2}

\newpage
\begin{verbatim}
\begin{titlepage}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\selectfont
    \begin{center}
        \textsc{Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова\\
        Физический факультет\\
        Кафедра шарикоподшипников\\}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \parbox{7cm}{На правах рукописи\\
        УДК 2.12.85.06}
    \end{flushright}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
        Фамилия Имя Отчество\\
        \vspace*{\fill}
        {\LARGE \bfseries ИССЛЕДОВАНИЕ ДИССИПАЦИЙ
        \\В АВТОМАТАХ ПЕРЕКОСА
        \\ МОДЕЛЕЙ ВЕРТОЛЕТОВ\\}
        \vspace*{\fill}
        1111.11---физика шарикоподшипников\\
        Диссертация на соискание ученой степени\\
        кандидата физико-математических наук\\
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \parbox{7cm}{Научный руководитель,
        \\ доктор  физ.-мат. наук, профессор \\ Мориарти \\}
    \end{flushright}
    \vspace*{2\fill}
    \begin{center}
       Москва, 2006
    \end{center}
\end{titlepage}
\end{verbatim}

\setcounter{tmppage}{\value{page}}
\begin{titlepage}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}\selectfont
    \begin{center}
        \textsc{Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова\\
        Физический факультет\\
        Кафедра шарикоподшипников\\}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \parbox{7cm}{На правах рукописи\\
        УДК 2.12.85.06}
    \end{flushright}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
        Фамилия Имя Отчество\\
        \vspace*{\fill}
        {\LARGE \bfseries ИССЛЕДОВАНИЕ ДИССИПАЦИЙ\\В АВТОМАТАХ ПЕРЕКОСА \\ МОДЕЛЕЙ ВЕРТОЛЕТОВ\\}
        \vspace*{\fill}
        1111.11---физика шарикоподшипников\\
        Диссертация на соискание ученой степени\\
        кандидата физико-математических наук\\
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \parbox{7cm}{Научный руководитель,
        \\ доктор  физ.-мат. наук, профессор \\ Мориарти \\}
    \end{flushright}
    \vspace*{\fill}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
       Москва, 2006
    \end{center}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{\value{tmppage}}
\addtocounter{page}{2}

\section{Рубрикация документа}
\subsection{Использование глав}\label{chaps}
Как было отмечено выше, класс \texttt{diploma} допускает использование глав (\verb"\chapter"), отсутствующих в классе \texttt{article} и необходимых в классе \texttt{report}. По умолчанию в классе \texttt{diploma} принята рубрикация без использования глав, характерная для документов меньшего объёма. При этом высшим в иерархии разделов является секция (\verb"\section"). Оглавление и нумерация разделов при этом выглядит почти так же, как в стандарте класса \texttt{article}. Нумерация таблиц и рисунков сквозная, а нумерация уравнений подчинена нумерации секций документа.

Включение классовой опции \verb"chapters" делает главы высшими в иерархии разделов документа. При рубрикации с главами нумерация секций, уравнений, рисунков и таблиц подчинена нумерации глав. Кроме того глава, в отличие от секции, начинается с новой страницы.

\subsection{Части и разделы}
Стандартные \TeX'овские классы содержат команду \verb"\part", разбивающую документ на наиболее крупные части. Нумерация глав или разделов при этом остаётся сквозной по всему документу. Тем не менее, оформление частей в классах \texttt{article} и \texttt{report} различно: в классе \texttt{article} заголовок части выводится не разрывая текст, а в классе \texttt{report} под начало части выделяется отдельная страница.

Чтобы сохранить оба стиля оформления команда \verb"\part" была оставлена под оформление на отдельной страницы. Для более компактного стиля создана аналогичная команда \verb"\partition", отличающаяся от команды \verb"\part" в классе \texttt{article} только тем, что часть начинается с новой страницы.

\subsection{Приложение}
Для выделения приложения можно использовать стандартную команду \verb"\appendix", начинающую заново нумерацию секций и использующее римские цифры вместо арабских для номеров секций.

Кроме этого, предусмотрена команда \verb"\Appendix", аналогичная команде \verb"\partition", с одним обязательным аргументом~--- названием приложения.

\section{Библиография}
Класс \texttt{diploma} автоматически подключает стилевой пакет \texttt{cite}, расставляющий ссылки по порядку. Оформление ссылок выбрано оригинальное в виде курсивного верхнего индекса в скобках~\cite{Lvovski}.

\subsection{Русификация для BiBTeX}
Одна из проблем русификации в \LaTeX'е с использованием \verb"BiBTeX" --- английские сокращения обозначение страниц, тома, издателей и прочее. Когда литература содержит как латинские, так и русские книги и статью, это выглядит нелепо. Справиться с этом можно при помощи стилевых пакетов библиографии \verb"bilang" и \verb"bilangshort". Первый выводит всю основную информацию о публикациях; второй не печатает названия статей, а только названия журналов, том и номер. Для того, чтобы стили работали правильно, в \verb"BiBTeX"-запись русскоязычного издания следует добавить пункт \verb"LANG={RUS}". Те записи, которые имеют данное вхождение будут обрабатываться как русскоязычные. При использовании других стилевых пакетов библиографии пункт \verb"LANG" просто игнорируется.

Стилевой пакет \verb"nolang" вообще не содержит каких либо сокращений ни на кириллице, ни на латинице, так что пункты библиографии также выглядят адекватно их содержанию.

\markedpar{Все прилагаемые стили библиографии \texttt{*.bst} для записей типа \texttt{ARTICLE} поддерживают поле \texttt{SERIES} (содержащееся в записях типа \texttt{CONFERENCE} и \texttt{BOOK}), что не предусмотрено стандартными стилями.}

\nocite{Rayleigh}

\subsection{Список публикаций автора}\label{avto}
В диссертацию или диплом отдельным разделом может входить список публикаций автора. Особенность его в том, что ссылки на такие публикации нумеруются отдельным списком, например с литерой "A" перед номером. Стандартные методы \LaTeX'а не позволяют вести параллельную библиографию с двумя различными способами нумерации (точнее, если включить в документ несколько окружений \verb"thebibliography", Вы получите сколько угодно списков литературы, только в каждом из них сноски будут нумероваться одинаково, начиная с 1, и определить принадлежность ссылки к тому или иному списку литературы невозможно). Для создания возможности вести 2 списка литературы был разработан стиль \verb"autocite.sty" (и соответствующая классовая опция \verb"autocite", подключающая данный пакет). К сожалению, разработать автоматическую обработку таких списков при помощи \texttt{BiBTeX}'а не так просто, поэтому пока это работает только в ручную, что впрочем не так страшно (можно например отдельно автоматически обработать список Ваших публикаций (см. \ref{curr}), а потом вставить готовый список через буфер обмена из полученного файла \texttt{*.bbl}).

Список публикаций автора задаётся окружением \verb"autobibliography", аналогичного стандартному окружению \verb"thebibliography". Это окружение также имеет один обязательный аргумент --- максимальный номер пункта в списке. По аналогии со стандартной командой \verb"bibitem", модифицированная команда \verb"autobibitem" с аргументом-меткой задаёт начало очередного пункта в списке. Введение дополнительной команды было необходимо для распараллеливания нумерации посторонних ссылок и авторской.

Чтобы ссылаться на публикации из авторского списка, достаточно воспользоваться стандартной командой \verb"\cite" (или \verb"\citen"). При этом останутся в силе все преимущества пакета \verb"cite", а именно расстановка ссылок по порядку следования и сокращение идущих подряд трёх и более ссылок, т.е. так~\cite{myref1,myref3,myref2}. К сожалению, проблемы возникают, если в одном аргументе команды \verb"\cite" присутствуют ссылки на публикации из обоих списков. Для избежания ошибок, в этом случае необходимо пользоваться командой \verb"\citeboth" с двумя обязятельными аргументами. В первом аргументе помещается список ссылок на обычные ссылки, а во втором --- на авторские. Например, команда \verb"\citeboth{Lvovski}{myref1}" даст в итоге следующий результат\citeboth{Lvovski}{myref1}.

Окружение \verb"autobibliography" (как и \verb"thebibliography") создаёт ненумерумый раздел, название которого можно изменить командой
\begin{center}
\verb"\renewcommand{\authorbibname}{Ваше название}"
\end{center}
помещённой в преамбуле документа. По умолчанию присвоены значения \texttt{Список публикаций автора} в русской версии и \texttt{Authors Works} в английской.


\subsection{Подготовка отдельного списка публикаций}\label{curr}
Для подготовки списка публикаций отдельным файлом подготовлен пакет  стилей  библиографии \verb"curriculum.bst", а также пакет стилей документа \verb"curriculum.sty". Если в вашем файле с данными библиографии \verb"your_filename.bib" содержатся публикации и их переводы, например \verb"Paper" и \verb"Paper_translate", то в дублирующую \verb"BiBTeX"-запись \verb"Paper_translate" следует добавить пункт \verb"TRANSLATE={перевод}". В этом случае дублирующая запись не будет нумероваться. При обработке другими стилевыми пакетами библиографии поле \verb"TRANSLATE" будет просто игнорироваться (так же, как и поле \verb"LANG" стандартными \texttt{*.bst} пакетами) Для правильного отображения основную и дублирующую записи надо вставлять в тело файла командой \verb"\nocite{Paper,Paper_translate}". Команда \verb"\nocite{*}" вставляет список публикаций всё содержимое файла \verb"your_filename.bst", указанного в аргументе команды \verb"\bibliography". Простейший код документа, формирующего список публикаций будет выглядеть так:
\begin{verbatim}
\documentclass{diploma}
\usepackage{curriculum}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
    \begin{center}
        \large\bfseries Список печатных работ
    \end{center}
    \beautifulline
    \bibliographystyle{curriculum}
    \bibliography{your_filename}
    \nocite{*}
\end{document}
\end{verbatim}


\section{Установка класса и стилей библиографии}\label{Install}
\subsection{Простейший вариант}
Если Вы не желаете возиться с папками \TeX'а, возможен наиболее примитивный вариант: просто скопируйте файл \texttt{diploma.cls} и стилевые файлы (разрешения \texttt{*.sty} и  \texttt{*.bst}) в папку, содержащую файл \texttt{*.\TeX}, с которым вы работаете. При этом, правда, данный класс будет доступен только при компилировании файлов в этой папке.

\subsection{Полноценный вариант}
Для более правильной установки класса необходимо скопировать файлы \texttt{diploma.cls}, \texttt{size14.clo} и \texttt{*.sty} в субдиректорию папки установки \TeX'а \verb|"|\verb"tex\latex\diploma"\verb|"|, а файлы стилей библиографии \texttt{*.bst} в директорию \verb|"|\verb"tex\bibtex\bst\diploma"\verb|"|. После этого надо обновить базу данных файлов \LaTeX'а. Например, в Windows это обновление делается примерно так:
\begin{enumerate}
    \item Запустить опции MiKTeX'а (\verb"Пуск\программы\MiKTeX\MiKTeX Options").
    \item Во вкладке \texttt{General} выбрать \texttt{Refresh name database}.
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{1}
\medskip\bibitem{Lvovski}
{С.\,М. Львовский}, {\em Набор и вёрстка в системе \LaTeX}. ftp://mccme.ru/pub/TeX/,
\newblock М.: 2003.

\medskip\bibitem{Rayleigh}
{Rayleigh}, {\em Phil. Mag.}, vol.~11, pp.~214, 1881.
\end{thebibliography}

\begin{autobibliography}{1}
\medskip\autobibitem{myref1} {Фамилия И.\,О.}, ``Сравнительное исследование игольчатых и роликовых подшипников в спидометрах зерноуборочных комбайнах'', в сборнике {\em Международная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых по проблемам применения игольчатых подшипников в сельском хозяйстве}, стр.~1--5,  М.: Физический факультет МГУ, 2006.
\medskip\autobibitem{myref2} {P. Moriarty, N. Surname, and D. Tupoy}, ``New Materials in Bearing Production'', {\em Bearing Mag.}, vol.~3, №~7, pp.~2561--2564, 2007.
\medskip\autobibitem{myref3} {N. Surname, and D. Tupoy}, ``Precession of Imaginary Optical Axes in a Laser Gyroscope'', in {\em Proceedings of X International Forum on Ball Bearings}, 2007.
\end{autobibliography}


\end{document}